# Нормальные подгруппы

Пусть H < G. H называется *нормальной подгруппой* в $G (H \triangleleft G)$, если $\forall g \in G gH = Hg$.  

Замечание. Эквивалентно: $H = g^{-1}Hg$.

Примеры.

1. $G \triangleleft G$.
2. ${e} \triangleleft G$.
3. Если G - абелева, то все подгруппы нормальны.
4. $A_n \triangleleft S_n$. Действительно, если $\sigma \in A_n$, то $\sigma A_n = A_n = A_n$ $\sigma$. Иначе, $\sigma A_n = S_n \ A_n = A_n \sigma$.
5. <(1 2)> $\ntriangleleft S_3$. <(1 2)> = {id, (1 2), (1 3)<(1 2)> = {(1 3)},(1 2 3)}, но <(1 2)>(1 3) = {(1 3),(1 3 2)}.
Утверждение: Пусть H < G, |G:H| = 2. Тогда $H \triangleleft G$.
Доказательство: G разбивается на левые смежные классы по H, один из них - H = eH, а значит другой - G\H. Аналогично, правые смежные классы - H и G\ H. Значит, если $g \in H$, то $gH = Hg = H$. Если же $g \in G \ H$, то gH = G \ H = Hg.  
Утверждение: Пусть $H_1,H_2 \triangleleft G$. Тогда $H_1 \cap H_2 \triangleleft G$.  
Доказательство: $H_1 \cap H_2 < G$ - тривиально.  
Проверим, что для произвольного $g \in G$ верно $g^{-1}(H_1 \cap H_2)g = H_1 \cap H_2$, $\forall h \in H_1 \cap H_2 g^{-1} hg \in H_1 \wedge g^{-1} hg \in H_2 \to g^{-1} hg \in H_1 \cap H_2$. Мы показали, что $\forall g \in G g^{-1} (H_1 \cap H_2) g \subseteq H_1 \cap H2$.  
Этого достаточно:   
$g(H_1 \cap H_2) g^{-1} \subseteq H_1 \cap H_2 \rightarrow H_1 \cap H_2$ = $g^{-1}g(H_1 \cap H_2)g^{-1} g \subseteq g^{-1} (H_1 \cap H_2)g$.

Замечание. Если $H < G и \forall g \in G g^{-1} Hg \subseteq H, то \forall g \in G g^{-1}Hg = H.

Утверждение: Пусть $H \triangleleft G, K < G$. Тогда $H\ K = {hh: h \in H, k \in K} < G. Если $K \triangleleft G$, то и $H K \triangleleft G$.  

Доказательство. Покажем, что H K = K H.  
Действительно, H K  = U_{k \in K} Hk = U_{k in K} kH = KH.

Теперь покажем, что $H K < G: (HK)(HK) = H(KH)K = HHKK = HK;(HK)^{-1} = K^{-1}H^{-1} = KH = HK.  
    Если же $K \triangleleft G, то \forall g \in G gHK = HgK = HKg \leftarrow HK \triangleleft G$.