# Инвариантность формы первого дифференциала

Дифференциал функции $y = f(x)$, где $x$ - независимая переменная, выражается формулой
$$
    dy = f'(x) dx, (4.10)
$$
здесь $dx = \Delta x$ является приращением независимой переменной x. Дифференциал функции dy называется также _первым дифференциалом функции_.

Покажем, что формула (4.10) останется в силе и тогда, когда x будет не независимой переменной, а дифференцируемой функцией некоторой независимой переменной $t: x = \phi (t)$. В этом случае 
$y = f(\phi(t)) :=F(t)$ - сложная функция независимой переменной t, дифференциала функции dy = F'(t)dt, а по теореме 5 $F'(t) = f'(\phi(t)) \cdot \phi'(t)$, поэтому dy = $f'(\phi(t)) \cdot \phi'(t)dt$. Так как $x = \phi(t)$, dx = \phi'(t) dt, то выражение для dy также можно записать в виде (4.10), тоесть формула (4.10) имеет место и в том случае, когда x - дифференцируемая функция некоторого аргумента t.

Это свойство называется _инвариантностью формы первого дифференциала_. Отметим, что инвариантной(не изменяющейся) является только форма (вид) первого дифференциала, а суть меняется, поскольку теперь $dx = \phi'(t)dt \neq \Delta x$. Из (4.10) следует, что 
$$
    f'(x) = \frac{dy}{dx}, (4.11)
$$

т.е. производная функции равна отношению дифференциалов функции и аргумента и в том случае, когда аргумент x - не независимая переменная, а функция некоторой независимой переменной t.

Следствие из формулы (4.11). Пусть переменные x и y заданы как функции аргумента t, который назовем параметром:
$$
    x = \phi(t) , y = \psi(t). (4.12)
$$
Пусть параметр t изменяется на некотором промежутке и пусть существует функция  $t = \phi^{-1}(x)$, обратная к функции $x = \phi(t)$.
Тогда можно записать: $y = \psi(\phi^{-1}(x)) := f(x)$.

Таким образом, уравнения (4.12) определяют функцию $y = f(x)$. Такой способ задания функции называется _параметрическим_ заданием функции.

Вычислим $f'(x)$. По формуле (4.11):

f'(x) = \frac{dy}{dx} = \frac{\psi'(t)dt}{\psi'(t)dt} = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)} \Bigg |_t = \phi^{-1}(x).

Итак, мы получили формулу производной функции заданной параметрически:
$$
    f'(x) = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)} \Bigg |_{t = \phi^{-1}(x)}.
$$

Эту же формулу можно получить иначе, если использовать правило дифференцирования сложной функции и формулу производной обратной функции:
$$
    y = f(x) = \psi(\phi ^{-1}(x)) \rightarrow f'(x) = \psi'(\phi^{-1}(x)) \cdot (\phi^{-1}(x))' = \psi'(\phi^{-1}(x)) \cdot \frac1{\phi'(t)} \Bigg |_{t = \phi^{-1}(x)}.
$$

## Физическая интерпретация.

![](../Картинки/Рис%204.6.png)

Уравнения (4.12) можно рассматривать как уравнения, задающие движение точки на плоскости: $t - время, (x,y) = (\phi(t),\psi(t))$ - координаты точки в момент времени t (рис. 4.6).

При такой интерпретации график функции $y = f(x)$ представляет собой тракеторию движения точки на плоскости. Вектор скорости этой точки 
$\overrightarrow{v}(y) = \phi'(t) \overrightarrow{i} + \psi'(t)\overrightarrow{j}$ направлен по касательной к траектории, так как
$$
    \tg{\alpha} = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)} = f'(x). 
$$