# Производная сложной функции

Рассмотрим сложную функцию $y = f(t)$, где $t = \phi (x)$, то есть, $y = f(\phi(x)) := F(x)$.

_Теорема 5._ Пусть функция $t = \phi (x)$ дифференцируема в точке $x_0$,$\phi(x_0) = t_0$, и 
функция $y = f(t)$ дифференцируема в точке $t_0$. Тогда сложная функция $F(x) = f(\phi(x))$ дифференцируема в точке $x_0$ и выполняется равенство:
$$
    F'(x_0) = f'(t_0) \cdot \phi'(x_0) = f'(\phi(x_0)) \cdot \phi'(x_0).
$$

_Доказательство_. Согласно определению дифференцируемости функции нужно доказать, что приращение функции $y = F(x)$ в точке $x_0$ можно представить в виде:
$$
    \Delta y = f'(\phi(x_0)) \cdot \phi'(x_0) \cdot \Delta x + \alpha (\Delta x) \cdot \Delta x,
$$
где $\alpha(\Delta x) \to 0$ при $\Delta x \to 0$ и $\alpha(0) = 0$.

Дадим аргументу x приращение $\Delta x$ в точке $x_0$. Функция $t = \phi(x)$ получит приращение $\Delta t$ = $\phi(x_0 + \Delta x)$ - $\phi(x_0)$, которое можно представить в виде (в силу дифференцируемости функции $t = \phi(x)$ в точке $x_0$);
$$
    \Delta y = \phi'(x_0) \cdot \Delta x + \Beta(\Delta x) \cdot \Delta x, (4.8)
$$

где $\Beta(\Delta x) \to 0$ при $\Delta x \to 0$ и $\Beta(0) = 0$.
Этому приращению $\Delta t$ переменной t соответствует приращение $\Delta y = f(t_0 + \Delta t) - f(t_0)$ функции $y =f(t)$. Поскольку функция $y = f(t)$ дифференцируема в точке $t_0$, то $\Delta y $ можно представить в виде
$$
    \Delta y = f'(t_0) \cdot \Delta t + \gamma (\Delta t) \cdot \Delta t (4.9)
$$  
где $\gamma(\Delta t) \to 0$ при $\Delta t \to 0$ и $\gamma(0) = 0$.

Подставив выращение (4.8) для $\Delta t$ в равенство (4.9), получим:
$$
    \Delta y = f'(t_0) \cdot \phi'(x_0) \cdot \Delta x + [\Beta \cdot f'(t_0) + \gamma \cdot \phi'(x_0) + \gamma \Beta] \Delta x = 
$$

$$
    = f'(\phi(x_0)) \cdot \phi'(x_0) \cdot \Delta x + \alpha(\Delta x) \cdot \Delta x,
$$
т.е. мы получили равенство (4.7) причём $\alpha(\Delta x) \to 0$ при $\Delta x \to 0$ и \alpha(0) = 0. Теорема доказана.

_Замечание_. Полученная формула имеет простой и ясный физический смысл:
$\phi'(x_0)$  - скорость изменения переменной t по отношению к изменению  t, а $F'(x_0)$ - скорость изменения y по отношению к изменению x. Ясно, что эти скорости связаны равенством:
$F'(x_0) = f'(t_0) \cdot \phi'(x_0)$.

_Примеры_:
1) Рассмотрим функцию:
$$
    y = x^a,
$$

где $\alpha$ - произвольное фиксированное вещественное число, $x > 0$. Для этой функции справедливо представление:
$$
    x^a = e^{a \ln{x}} = e^t,
$$
где $t = a \ln{x}$. По формуле производной сложной функции
$$
    (x^a)' = (e^t)' \cdot (\alpha \ln{x})' = e^t \cdot \frac{\alpha}{x} = x^a \cdot \frac{\alpha}{x} = \alpha x^{\alpha -1}
$$
Итак, при $x > 0$ $\forall \alpha \in \R$:
$$
    (x^{\alpha})' = \alpha x^{\alpha - 1}.
$$

Отметим два частных случая этой формулы:
$$
    (\sqrt{x})' = \alpha x ^{\alpha -1}.
$$
$$
    (\frac1x)' = - \frac1{x^2}.
$$
2) Найдем производную функции
$$
    y = \ln{\cos{(\arcrg{e^x})}}.
$$

Она является суперпозицией четырёх функций, поэтому её производная состоит из четырёх сомножителей:
$$
    y' = \frac1{\cos{(\arctg{e^x})}} \cdot (-\sin{(arctg{e^x})}) \cdot \frac1{1+e^{2x}} \cdot e^x = -\tg{arctg{e^x}} \cdot \frac{e^x}{1+e^{2x}} = - \frac{e^2x}{1+e^2x}.
$$
3) Вычислим производную так называемой степенно-показательной функции 
$$
    y(x) = [u(x)]^{v(x)},\text{ где } u(x) > 0. 
$$
Так как $y = e^{v \ln{u}}$, то $y' = e^{v\ \ln{u}} \Bigg (v' \ln{u} + v \cdot \frac1u \cdot u' \Bigg )$ = $u^v \ln{u} \cdot v'$ + $vu^{v-1} \cdot u'$, или 
$$ 
    (u^{v})' = (u^v)' \Bigg |_{u=const} + (u^v)' \Bigg |_{v=const}.
$$