# Правила дифференцирования

_Теорема 3._ Если фукнции $u(x)$ и $v(x)$ дифференцируемы в точке x, то функции $u(x) \plusmn v(x)$, $u(x) \cdot v(x)$, $u(x)/v(x)$ (где v(x) \neq 0) также дифференцируемы в точке x, причём:

1) $[u(x) \plusmn v(x)]'$ = $u'(x) \plusmn v(x)$;
2) $[u(x) \cdot v(x)]'$ = $u'(x) \cdot v(x) + u(x) \cdot v'(x)$;
3) $\Bigg [ \frac{u(x)}{v(x)} \Bigg ]'$ = \frac{u'(x) v(x) - u(x) v'(x)}{v^2(x)}

_Доказательство_. Докажем формулу 2) (формулы 1) и 3) докажите самостоятельно). Положим $y(x) = u(x)v(x)$. Тогда
$$
    \Delta y = y(x + \Delta x) - y(x) = u(x + \Delta x) v(x + \Delta x) - u(x)v(x) = 
$$

$$
    u(x + \Delta x) v(x + \Delta x) - u(x) v(x) + u(x) v(x+\Delta x)- u(x) v(x + \Delta x) = 
$$

$$
    = [u(x + \Delta x) - u(x)] v(x + \Delta x) + u(x)[v(x + \Delta x) - v(x)] = 
$$

$$
    \Delta u \cdot v(x + \Delta x) + \Delta u \cdot v(x).
$$

Отсюда следует:

$$
    \frac{\Delta y}{\Delta x} = \frac{\Delta u}{\Delta x} \cdot v(x + \Delta x) + \frac{\Delta u}{\Delta x} \cdot u(x).
$$

Перейдем в последнем равенстве к пределу при $\Delta x \to 0$:
$$
    \lim_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta y}{\Delta x} = v(x) u'(x) + u(x) v'(x),
$$
то есть $y'(x) = (u(x)v(x))' = u'(x)v(x) + u(x)v'(x)$, что и требовалось доказать.

Следствия.

1) $[c \cdot y(x)]'$ = c \cdot y'(x). где c = const;
2) $(\tg{x})' = \Bigg( \frac{\sin{x}}{\cos{x}} \Bigg ) = \frac{(sin x)' \cos{x} - \sin{x}(\cos{x})'}{\cos{x}^2} = \frac{cos^2 x + sin^2 x}{cos^2\ x}$ = $\frac1{cos^2\x}$;
3) $(ctg\ x)'$ = $\frac1{sin^2\ x}$  