# Два метода интегрирования

## Замена переменной

Теорема 2. Пусть функция $x = \phi(t)$ определена и дифференцируема на промежутке T и множеством её значений является промежуток X. Пусть на X определена функция f(x), имеющая первообразную F(x). Тогда функция F(\phi(t)) является первообразной для функции $f(\phi(t))\phi'(t)$ на промежутке T.

_Доказательство._ Используя равенство $F'(x) = f(x)$ и правило дифференцирования сложной функции, получаем:

$$
    [F(\phi(t))]' = F'(\phi(t)) \cdot \phi'(t) = f(\phi(t))\phi'(t),
$$

что и доказывает утверждение теоремы 2.

Следствие. Поскольку

$$
    \int f(\phi(t)) \phi'(t) dx = F(\phi(t)) + C, (5.5)
$$

а

$$
    F(\phi(t)) + C = (F(x) + C) \Bigg |_{x=\phi(t)} = \int f(x) dx \Bigg |_{x = \phi(t)}
$$

то формулу (5.5) можно записать в виде

$$
    \int f(x) dx \Bigg |_{x=\phi(t)} = \int f(\phi(t)) \phi'(t) dt.
$$

Эта формула называется _формулой замены переменной в неопределённом интеграле_. Она показывает, что если в интеграле \int f(x) dx делается замена переменной $x = \phi(t)$, то нужно подставить вместо x функцию $\phi(t)$, а вместо dx - дифференциал $d\phi(t) = \phi'(t) dx$ (тем самым проясняется предназначение множителя dx в обозначении интеграла).

_Примеры_. 1) $\int \sin{(\alpha x)}dx$.
Сделаем замену переменной $x=t/ \alpha$. Тогда $dx = dt/ \alpha$ и по формуле замены переменной получаем:

$$
    \int \sin{(\alpha x)}dx = \frac1a \int \sin{t}dt = -\frac1a \cos{t} + C = -\frac1a \cos{\alpha x} + C.
$$

2.  $$\int \sqrt{\frac{x}{a-x}}dx \ (a > 0).$$
    Подынтегральная функция определена на промежутке $0 \leq x \leq a$. Сделаем замену переменной $x = a sin^2t$, где $0 \leq t \lt \pi/2$. Тогда
    $$
       dx = 2a\sin{t}\cos{t}dt, \sin{t} = \sqrt{\frac{x}{a}}, t = \arcsin{\frac{x}{a}}, \cos{t} = \sqrt{1 - \frac{x}{a}}.
    $$

Применяя формулу замены переменной, приходим к равенствам:

$$
    \int \sqrt{\frac{x}{a-x}} dx \Bigg |_{x = a^2\sin{t}} = \int \sqrt{\frac{asin^2t}{a -asin^2t}} \cdot 2a \sin{t} \cos{t}dt = 
$$

$$
    2a \int \frac{\sin{t}}{\cos{t}} \cdot \sin{t} \cos{t} dt = 2a \int sin^2t dt = a \int (1-\cos{2t}) dt = a(t - \frac{\sin{2t}}2) + C = a(t - \sin{t} \cos{t}) + C.
$$

Возврашаясь от переменной t снова к переменной x (с помощью выражений для t, sin t и cos t), получаем:
$$
    \int  \sqrt{\frac{x}{a-x}} dx = a \cdot \arcsin{\frac{x}{a}} - a \sqrt{\frac{x}{a}}\sqrt{1 - \frac{x}a} + C = a \cdot \arcsin{\sqrt{\frac{x}{a}}}
 - \sqrt{x - (a-x)} + C$$.

## Интегрирование по частям

Теорема 3. Пусть функции $u(x)$ и $v(x)$ определены и дифференцируемы на промежутке X и пусть функция $v(x)u'(x)$ имеет первообразную, то есть на промежутке X существует интеграл
$$
    \int v(x) u'(x) dx
$$
Тогда интеграл
$$
    \int u(x) v'(x) dx
$$
также существует на промежутке X и выполняется равенство
$$
    \int u(x) v'(x) dx = u(x)v(x) - \int v(x)u'(x) dx.
$$

Это равенство называется формулой _интегрирования по частям_.

_Доказательство_. Воспользуемся равенством
$$
    [u(x)v(x)]' = u'(x)v(x) + u(x)v'(x),
$$
откуда следует: $u(x)v'(x) = [u(x)v(x)]' - u'(x)v(x)$. Функция $[u(x)v(x)]'$ имеет первообразную [u(x)v(x)], функция $u'(x)v(x)$ имеет первообразную по условию теоремы. Следовательно, функция $u(x)v'(x)$ также имеет первообразную и при этом
$$
    \int u(x) v'(x) dx = \int \Bigg [ [u(x) v(x)]S' - v(x) u'(x)\Bigg ]dx =
$$
$$
    = u(x)v(x) - \int v(x) u'(x) dx.
$$

что и требовалось доказать.

_Замечание_. Поскольку $v'(x) dx = dv$, $u'(x)dx = du$, то формулу интегрирования по частям можно записать в виде
$$
    \int udv = uu - \int vdu.
$$

Смысл интегрирования по частям состоит в том, что вычисления интеграла $\int udv$ сводится к вычислению интеграла $\int v du$, который может оказаться проще исходного интеграла. Пример
$$
    \int xe^xdx = \int xd(e^x) = xe^x - \int e^x dx = xe^x - e^x + C.
$$