# Замена переменной и интегрирование по частям в определённом интеграле

Теорема 11. Пусть 
1) функция f(x) определена и непрерывна на сегменте [a,b];
2) функция g(t) определена и имеет непрерывную производную на сегменте [a,\beta], причём $a \leq g(t) \leq b$ при $t \in [a,\beta]$, $g(a) = a$, $g(\beta) = b$.

Тогда справедливо равенство
$$
    \int_a^b f(x) dx = \int_a^b f(g(t)g'(t))dt
$$
(оно называется _формулой замены переменной в определённом интеграле_).

_Доказательство_. Пусть $F(x) - первообразная для функции f(x)$ на [a,b], то есть F'(x) = f(x). По формуле Ньютона-Лейбница
$$
    \int_a^b f(x) dx = F(b) - F(a) (5.24)
$$

Функция F(g(t)) является первообразной для функции $f(g(t)g'(t))$ на сегменте $[\alpha ,\Beta]$, так как 
$$
    \frac{d}{dt} F(g(t)) = F'(g(t)) \cdot g'(t) = f(g(t))g'(t).
$$

Применяя снова формулу Ньютона-Лейбница, получаем
$$
    \int_\alpha^\beta f(g(t)) g'(t) dt = F(g(t))|_\alpha^\beta =F(g(\beta)) - F(g(\alpha)) = F(b) -F(a).
$$

Сравнение (5.24) и (5.25), приходим к искомому равенству
$$
    \int_a^b f(x) dx = \int_\alpha^\beta f(g(t))g'(t) dt.
$$

Теорема 11 доказана.
Пример. Вычислить I = \int_{-1}^{+1} \sqrt{1-x^2}dx.

Сделаем замену переменной $x = \cos{t}$, $0 \leq t \leq \pi$. Тогда
$$
    \sqrt{1-x^2} = \sqrt{1 - cos^2t} = \sin{t}, dx = -\sin{t}dt,
$$

$$
    I = \int_\pi^0 (-sin^2t) dt = \int_0^\pi \frac{1-\cos{2t}}2 dt = (\frac12t - \frac14 \sin{2t})|_0^\pi = \frac{\pi}2.
$$