# Основные свойства неопределённых интегралов

1) $d(\int f(x) dx) = f(x)dx;$
2) $\int dF(x) = F(x) +C;$
3) $\int (f(x) \plusmn g(x)) dx$ = $\int f(x)dx \plusmn \int g(x)dx$;
4) $\forall k \in \R \ (k \neq 0)$: $\int kf(x)dx$.

Свойства 1) и 2) следуют из равенств 5.1 и 5.2 (см.) раздел 5.1

Докажем справедливость равенства 3). Пусть F(x) и G(x) - первообразные для f(x) и g(x) соответственно. Тогда $F'(x) = f(x)$ ,$G'(x) = g(x)$ и 
$$
    \int f(x)dx = F(x) + C_1;\ \int g(x) dx = G(x) +C_2,
$$

где $C_1, C_2$- произвольные постоянные.
Сложим (вычтем два последних равенства):
$$
    \int f(x) dx \plusmn \int g(x) dx = [F(x) \plusmn G(x)] + (C_1 + C_2). (5.3)
$$

С другой стороны , поскольку $[F(x) \plusmn G(x)]'$ = $F'(x) \plusmn G(x)$ = $f(x) \plusmn g(x)$, то функция $F(x) \plusmn G(x)$ является первообразной для функции $f(x) \plusmn g(x)$, поэтому
$$
    \int [f(x) \plusmn g(x)]dx = [F(x) \plusmn G(x)] +C, (5.4)
$$

где C - произвольная постоянная. Сравнивая правые части равенств (5.3) и (5.4), приходим к равенству
$$
    \int (f(x) \plusmn g(x)) dx = \int f(x) dx \plusmn \int g(x) dx,
$$
что и требовалось доказать.